10_初期セットアップ手順
Created by keisuke.koge
Last updated May 14, 2020
AnalyticsAnalytics
暫定運用ルール

昨今の事情をふまえ、最低限のOSレベルでのセキュリティ対策をとったノーガード配布になりますので以下の暫定運用ルールを順守ください

■開発端末からアクセスしてもよい

デジタルインフラ Jira/Conflueceへのアクセス （All）

デジタルインフラ  Gsuite（gmailを除く）へのアクセス （All）

GCPへのアクセス (PF/SRE、環境構築のため）

デジタルインフラ Gitlab/Mattermost/CIツールへのアクセス （PF/SRE、環境構築のため）

Github/Slideshare等開発に必要なWebサイトへのアクセス

そのほかの運用SaaS(Prisma,Pagerduty,Datadog)へのアクセス


■開発端末での禁止事項

私用利用

怪しいサイトへのアクセス全般（調べ物は極力、開発端末以外で・・・）

小型可搬媒体（USB、DVD等）の接続・情報書き出し

クラウドストレージ等へのファイルupload（自宅NAS等含む）

Gsuite(gmail)の使用


開発端末の初期セットアップ手順は以下の通り。

なお、HWはMacBookPro(13-inch,2020,Two Thunderbolt 3 ports)、OSはmacOS Catalina 10.15.4を想定とした手順となるため、環境による多少の差異はご容赦ください。
Mac端末を起動し、初期設定を実施する。

画面の案内に従い、言語、キーボード等を選択し、利用許諾条件に同意、コンピュータアカウント作成等を実施する。

国の選択 ->日本

キーボード入力環境を選択 ->ABC

WiFiネットワークを選択 ->その他のネットワークオプションで「1WerPmAxe <-リバース」を入力。WiFiパスワードは管理者に確認してください

データとプライバシー ->続ける

このMacに情報を転送 ->今は情報を転送しない

AppleIDでサインイン ->後で設定

Apple IDでのサインインをスキップしてもよろしいですか？ ->スキップ

利用条件 -> 同意する

macOSソフトウェア使用許諾契約を読んだ上で同意します。->同意する

コンピュータアカウントを作成

フルネーム：keisukekoge

アカウント名：keisukekoge

パスワード：（パスワードは7文字以上とし、小文字・大文字・数字を含める。）

確認：↑パスワードと同一入力

ヒント：（任意のため入力しない）

エクスプレス設定 ->続ける

解析 ->続ける

スクリーンタイム ->続ける

Siri ->「"Siriに頼む"を有効にする」のチェックをはずして、続ける

Touch ID ->画面の案内に従い、右手人差し指を置いたり離したりを繰り返し、続ける ※指は任意の指でも構わない

外観モード ->ライト/ダーク/自動から任意で選択し、続ける

True Toneディスプレイ ->続ける

デスクトップ画面が表示されたことを確認する。

 

FileVaultでMacBookの起動ディスクを暗号化する

Appleメニュー＞「システム環境設定」の順に選択し、「セキュリティとプライバシー」を押下する。

「FileVault」タブを選択し、画面中央に「ディスク"Macintosh HD"のFileVaultはオフになっています。」と表示されていることを確認する。

画面左下の鍵マークを押下する。

「システム環境設定が"セキュリティとプライバシー"環境設定のロックを解除しようとしています。」画面が表示されるので、「パスワードを使用...」を押下する

ユーザ名とパスワードを入力し、「ロックの解除」を押下する。

「FileVaultをオンにする...」を押下する。

「iCloudアカウントでディスクのロックを解除したり、パスワードを忘れた場合にパスワードをリセットしたりすることができます」画面が表示されるので、「復旧キーを作成して、iCloudアカウントは使用しない」を選択し、「続ける」を押下する。

「復旧キーは、パスワードを忘れた場合にディスクのロックを解除するために使用するコードです。」画面が表示されるので、復旧キーをメモし、大切に保管する。「続ける」を押下する

「FileVault」タブを選択し、画面中央に「ディスク"Macintosh HD"のFileVaultはオンになっています。復旧キーが設定されました」と表示されていることを確認する

（参考：https://support.apple.com/ja-jp/HT204837）
（参考：FileVaultメリデメ　https://ischool.co.jp/2019-07-10-advantages-and-disadvantages-of-using-filevault/）


スクリーンセーバの設定をする

Appleメニュー＞「システム環境設定」の順に選択し、「セキュリティとプライバシー」を押下する。

「一般」タブを選択し、「スリープとスクリーンセーバの解除にパスワードを要求」にチェックがあることを確認し、開始後：を「５秒後に」にする

「スクリーンロックの設定を変更するには、"ログインアカウント"のパスワードを入力してください。」画面が表示されるので、パスワードを入力して、「OK」ボタンを押下する

Appleメニュー＞「システム環境設定」の順に選択し、「デスクトップとスクリーンセーバ」を押下する

「デスクトップとスクリーンセーバ」画面の「スクリーンセーバ」タブを選択し、開始までの時間：を「10分」に変更する


ファームウェアパスワードを有効にする（BIOSロック）

Mac の電源を入れた直後に「command + R」キーを長押しする。Apple ロゴが表示されたら、キーを放す。

「masOS復旧」画面にてユーザ選択し、「次へ」を押下する

選択したユーザのパスワードを入力後、「続ける」を押下する

ユーティリティウインドウが表示されたら、メニューバーの「ユーティリティ」をクリックし、「起動セキュリティユーティリティ」を押下する

「認証が必要です。」画面が表示されるので、「macOSのパスワードを入力...」を押下し、パスワードを入力する

「起動セキュリティユーティリティ」画面が表示され、以下を確認する

「ファームウェアのパスワード保護はオフです。」と画面上部に表示されていること

安全な起動 ->完全なセキュリティ　が選択されていること

許可する起動メディア ->外部メディアまたはリムーバブルメディアからの起動を許可しない　が選択されていること

「ファームウェアパスワードをオンにする...」を押下する

所定のフィールドにファームウェアパスワードを以下のように入力し、「パスワードの設定」を押下する　※このファームウェアパスワードは共通です

新しいパスワード：zaq12wsx

確認：zaq12wsx

「起動セキュリティユーティリティ」画面が表示され、以下を確認し、「起動セキュリティユーティリティを終了」を押下する

「ファームウェアのパスワード保護が有効になりました。」と画面上部に表示されていること

安全な起動 ->完全なセキュリティ　が選択されていること

許可する起動メディア ->外部メディアまたはリムーバブルメディアからの起動を許可しない　が選択されていること

ユーティリティを終了してから、Appleメニュー ＞「再起動」の順に選択する。再起動直後に「command + R」キーを長押しする。Apple ロゴが表示されたら、キーを放す

鍵マークの画面が表示されるので、入力欄に「zaq12wsx」を入力し、右の「→」を押下する。（少し時間が経過しリンゴマークが表示されます）

「masOS復旧」画面にてユーザ選択し、「次へ」を押下する

選択したユーザのパスワードを入力後、「続ける」を押下する

ユーティリティウインドウが表示されたら、メニューバーの「ユーティリティ」をクリックし、「起動セキュリティユーティリティ」を押下する

「認証が必要です。」画面が表示されるので、「macOSのパスワードを入力...」を押下し、パスワードを入力する

「起動セキュリティユーティリティ」画面が表示され、以下が確認できたら、「起動セキュリティユーティリティ」画面を閉じる

「ファームウェアのパスワード保護はオンです。」と画面上部に表示されていること

安全な起動 ->完全なセキュリティ　が選択されていること

許可する起動メディア ->外部メディアまたはリムーバブルメディアからの起動を許可しない　が選択されていること

Appleメニュー ＞「再起動」の順に選択し、通常通りにログインし、デスクトップ画面が表示されたことを確認する

 

（参考：https://support.apple.com/ja-jp/HT204455）


（初期設定完了）

※　Okta、CrowdStrike、Netskope、Workspace ONEの設定は2020年５月の段階では設定しません。





■クリーンインストール手順

端末を初期化する場合、以下の手順を実施してください。
再起動後に「command +R」を長押しし、Apple ロゴが表示されたら、キーを放す

鍵マークの画面が表示されるので、入力欄に「zaq12wsx」を入力し、右の「→」を押下する。（少し時間が経過しリンゴマークが表示されます）

「macOS復旧」画面を表示する

「macOS復旧」画面で「パスワードが分かっているユーザを選択：」して、「次へ」を押下

パスワードの入力を求められるので、入力（普段OSにログインする際のパスワード）し、「続ける」を押下　　※ログインパスワードが不明の場合は、「すべてのパスワードをお忘れですか？」を選択し、復旧キーを入力し、「次へ」を押下

「macOSユーティリティ」画面が表示されるので、「ディスクユーティリティ」を選択し、「続ける」を押下

「ディスクユーティリティ」画面が表示されるので、「Macintosh HD - Data」を選択し、「消去」タブを押下

「”Macintosh HD　- Data”を消去しますか？」画面が表示されるので、「消去」ボタンを押下。処理が終わったら「完了」ボタンを押下

「ディスクユーティリティ」画面が表示されるので、「Macintosh HD - Data」を選択し、「ボリューム」の「ー」タブを押下

「APFSボリューム”Macintosh HD - Data”を削除しますか？」画面が表示されるので、「削除」ボタンを押下。処理が終わったら「完了」ボタンを押下

「ディスクユーティリティ」画面が表示されるので、「Macintosh HD」を選択し、「消去」タブを押下

「”Macintosh HD”を消去しますか？」画面が表示されるので、「消去」ボタンを押下。処理が終わったら「完了」ボタンを押下

「ディスクユーティリティ」画面が表示されるので、閉じる　※この状態で内蔵は”Macintosh HD”のみの状態であることを確認する

「macOSユーティリティ」画面が表示されるので、「macOSを再インストール」を選択し、「続ける」を押下　※WiFi接続していない場合は、接続してください

「macOS Catalinaインストール」画面が表示されるので、「続ける」を押下

ソフトウェアの使用許諾契約の条項が表示されるので、「同意する」を押下。確認されるので「同意する」を押下

macOSをインストールするディスクの確認があるので「Macintosh HD」を選択し、「インストール」を押下　※30分程度かかります

リンゴマークが表示され、15分程度かかります

「ようこそ」画面が表示され、国を選択する画面が表示されることを確認する

（初期化完了）

（参考：https://apple-pi.net/tips-macos-catalina-clean-install/　）